\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\rowvec[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\matr[1]{\begin{pmatrix*}[c]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\vmatr[1]{\begin{vmatrix*}[c]#1\end{vmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}
\newenvironment{lgs}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}[r]}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\newenvironment{eqm}
    {\begin{equation*}\begin{matrix*}}
    {\end{matrix*}\end{equation*}}
\DeclareMathOperator\pdet{pdet}
\DeclareMathOperator\abs{abs}
\DeclareMathOperator\Lin{Lin}
\DeclareMathOperator\Ker{Ker}

\newcount\arrowcount
\newcommand\arrows[1]{
        \global\arrowcount#1
        \ifnum\arrowcount>0
                \begin{matrix}%[c]
                \expandafter\nextarrow
        \fi
}
% https://tex.stackexchange.com/a/3149
\newcommand\nextarrow[1]{
        \global\advance\arrowcount-1
        \ifx\relax#1\relax\else \xrightarrow{#1}\fi
        \ifnum\arrowcount=0
                \end{matrix}
        \else
                \\
                \expandafter\nextarrow
        \fi
}


\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 11}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 1: isometrische Abbildungen}

\paragraph{a)}
$f$ ist ein Homomorphismus und eine Isometrie, damit gilt laut Skript (S.\;65)
$A^t \cdot A = E_n$. Da $\det E_n = 1$ und $\det A = \det A^t$ kann
$\det A$ nur $1$ oder $-1$ sein.

\paragraph{b)}
Jeder Vektor $\vec v \in V$ lässt sich eindeutig zerlegen in zwei Vektoren
$\vec u \in U$ und $\vec w \in U^\perp$, wobei
$\vec v = \vec u + \vec w$ (siehe Lemma~3 auf S.\;62).

Aus den geforderten Bedingungen ergibt sich zwangsläufig (und damit eindeutig)
\begin{align*}
  f(\vec u) &= g(\vec u) \\
  f(\vec w) &= -\vec w \\
\intertext{Da $f$ eine lineare Abbildung ist, folgt aus der
    Abgeschlossenheit bezüglich der Addition eindeutig folgende
    allgemeine Gleichung für $f$:}
  f(\vec v) &= g(\vec u) - \vec w &
    \text{(mit o.\,g. Definition von $\vec u$ und $\vec w$)}
\end{align*}
Die Abbildung existiert also und ist eindeutig.

\textit{Isometrie fehlt.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 2: orthogonale Matrizen}

\paragraph{Matrix A}
Alle Spalten und Zeilen müssen in sich normal sein. Dadurch kann man die
fehlenden Werte berechnen.
\begin{align*}
&\text{Zeile 1: } &&
    \frac{9}{25} + \frac{16}{25} + a^2 = 1 &&~
    \Rightarrow~ a = 0 \\
&\text{Zeile 2: } &&
    \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^2 + \left( \frac{-\sqrt2}{2} \right)^2 +
    b^2 = 1 = \frac12 + \frac12 + b^2 &&~
    \Rightarrow~ b = 0 \\
&\text{Spalte 3: } &&
    \left( \frac45 \right)^2 + c^2 = 1 = \frac{16}{25} + c^2 &&~
    \Rightarrow~ c = \pm\, \sqrt{\frac{9}{25}} = \pm\, \frac35 \\
&\text{Zeile 3: } &&
    \frac{9}{25} + \frac{16}{25} + d^2 = 1 &&~
    \Rightarrow~ d = 0 \\
&\text{Spalte 4: } &&
    \left( -\frac{\sqrt2}{2} \right)^2 + e^2 = 1 = \frac12 + e^2 &&~
    \Rightarrow~ e = \pm\, \frac{\sqrt2}{2}
\\[.5em]
  &&A =& \matr{
             3/5 & 0         & 4/5     & 0            \\
             0   & \sqrt2/2  & 0       & -\sqrt2/2    \\
             4/5 & 0         & \pm 3/5 & 0            \\
             0   & -\sqrt2/2 & 0       & \pm \sqrt2/2 }&&
\end{align*}

Damit die Spalten 1 und 3 orthogonal sind, muss $a_{3\,3} = -3/5$ sein;
damit die Spalten 2 und 4 orthogonal sind, muss $a_{4\,4} = -\sqrt2/2$
gelten (Rechnung: $(x,y) \perp (\pm y, \mp x)$).

Die Orthogonalität aller weiteren Spaltenpaare ist aufgrund der Nullwerte
trivial, damit ist $A$ eine Orthogonalmatrix.

\paragraph{Matrix B}
Die erste Spalte muss normal sein:
\begin{align*}
  \left( \frac12 \right)^2 + s^2 = 1
  &~\Leftrightarrow~ s = \pm \frac{\sqrt3}{2} \\
\intertext{Die dritte Zeile muss normal sein:}
  s^2 + \left( -\frac12 \right)^2 + t^2 = 1
  &~\Leftrightarrow~ t = 0 \\
\intertext{Die Spalten 1 und 3 sind nicht orthogonal, da}
  \left< \colvec{1/2\\ 0 \\ \pm \sqrt3/2}, \colvec{\sqrt2/2\\r\\0} \right> &~=~
  \frac12 \cdot \frac{\sqrt2}{2} + 0 + 0 \neq 0
\end{align*}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 3: Eigenwerte I}

Das charakteristische Polynom ist
\begin{align*}
  P_A(\lambda) &= \vmatr{\,2-\lambda&-4&4\\1&-\lambda&1\\0&4&-2-\lambda\,}
                = 16-(2-\lambda) \cdot \lambda \cdot (-2-\lambda)
                - 4 \cdot (2-\lambda) + 4 \cdot (-2-\lambda) \\
               &= 16 - 2 \lambda + 2 \lambda^2 + -\lambda^3 - 16
                = -\lambda^3 + 2\lambda^2 - 2\lambda
\intertext{Offensichtlich ist $0$ eine Nullstelle.
           Suche nach weiteren Nullstellen:}
  0 &= \lambda^2 - 2\lambda + 2 \\
  \lambda_{2,3} &= \frac22 \pm \sqrt{\left( \frac22 \right)^2 - 2}
                 = 1 \pm \sqrt{-1} ~\Rightarrow\text{keine reellen Lösungen.}\\
\end{align*}
Der einzige Eigenwert von $A$ ist $0$.
Der Eigenraum ist $E_0 = \Ker \left( A - 0 \cdot E_n \right) = \Ker A$.
\begin{align*}
% \matr{2&-4&4\\1&0&1\\0&4&-2}
  \matr{2&-4&4&&0\\1&0&1&&0\\0&4&-2&&0}
  \arrows3{}{\text{III}}{\text{II}}
  \matr{2&-4&4&&0\\0&4&-2&&0\\1&0&1&&0}
  \arrows3{}{}{-\frac12\text{I}}
  \matr{2&-4&4&&0\\0&4&-2&&0\\0&2&-1&&0}
  \arrows3{}{}{-\frac12\text{II}}
  \matr{2&-4&4&&0\\0&4&-2&&0\\0&0&0&&0}
\end{align*}
Spezielle Lösung:
\begin{align*}
  &\matr{2&-4&&0\\0&4&&0} & x_3 &= 0 & x_2 &= 0 & x_1 &= 0
\intertext{Allgemeine Teillösung mit $x_3 = 1$}
  &\matr{2&-4&&-4\\0&4&&2} & y_3 &= 1 & y_2 &= \frac12 & y_1 &= -1
\end{align*}
Allgemeine Lösung:
\begin{align*}
  E_0 &= \left\{ \colvec{0\\0\\0} + t \cdot \colvec{-1\\1/2\\1}
        \,\middle| \; t \in \R \right\}
       = \Lin \left\{ \colvec{-1\\1/2\\1} \right\}
\end{align*}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Aufgabe 4: Eigenwerte II}

\paragraph{a)}
Diese Aussage ist richtig, es existiert immer eine ungerade Potenz beim charakteristischen Polynom. Dementsprechend existiert immer mindest eine Nullstelle (entsprechend Eigenwert).

\paragraph{b)}
Diese Aussage ist ebenfalls richtig, der Eigenwert wird quadriert. Wenn also $f$ einen Eigenwert besitzt, hat auch $f^2$ einen Eigenwert (den quadrierten von $f$).

\paragraph{c)}
Diese Aussage ist falsch. Gegenbeispiel:
\begin{align*}
f =
\begin{pmatrix}
0  &1 \\
-1 &0
\end{pmatrix}
f^2 =\begin{pmatrix}
-1 &0 \\
0 &-1
\end{pmatrix} \\
\text{$f^2$ besitzt Eigenwerte und $f$ nicht.}
\end{align*}

\paragraph{d)}
Diese Aussage ist ebenfalls falsch. Gegenbeispiel: 

Die Funktion der Matrix mit dem charakteristischen Polynom $0 = \lambda^2 + 1 $ ist nicht bijektiv.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}